\section{Techniques}

    \subsection{User-Item Matrix}

        %%% Matrix creation %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Creazione della matrice} 
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node [left] at (0,0){
                        \begin{minipage}{90pt}
                            \begin{center}
                                Matrice sparsa\\
                                623.908 x 208.321
                            \end{center}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \draw [ultra thick] [->] (0,0) -- (3,0);
                    \node [right] at (3,0){
                        \begin{minipage}{100pt}
                            \begin{center}
                                Circa 30 recensioni per utente
                            \end{center}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \end{tikzpicture}\\[20pt]
                    
                    \begin{tcolorbox}
                        La matrice ha 3.142.335 votazioni e un numero complessivo 
                        di elementi pari a:
                        \begin{center}
                            $208.321 \times 623.908 = 129.973.138.468$ \\
                        \end{center}
                        Quindi solo lo 0.000024\% della matrice viene valorizzato 
                        (pari allo 0.000011\% se consideriamo la matrice completa).
                    \end{tcolorbox}

                    \begin{tikzpicture}
                        \node at (0,0){
                            \begin{minipage}{.55\linewidth}
                                \begin{table}
                                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                                    \arrayrulecolor{black}\hline
                                    \rowcolor{TTitle}
                                    & \color{white}{$Item_1$} & \color{white}{$Item_2$} & \color{white}{...} & \color{white}{$Item_n$} \\            
                                    \arrayrulecolor{white}\hline
                                    \rowcolor{TOddRow}
                                    $User_1$ & 0.00 & 3.00 & ... & 5.00 \\
                                    \arrayrulecolor{white}\hline
                                    \rowcolor{TEvenRow}
                                    $User_2$ & 0.00 & 0.00 & ... & 5.00 \\
                                    \arrayrulecolor{white}\hline
                                    \rowcolor{TOddRow}
                                    ... & ... & ... & ... & ... \\
                                    \arrayrulecolor{white}\hline
                                    \rowcolor{TEvenRow}
                                    $User_n$ & 3.00 & 1.00 & ... & 4.00 \\
                                    \arrayrulecolor{black}\hline
                                    \end{tabular}
                                \end{table}
                            \end{minipage}
                        };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (3.1,0.7) -- (3.1,-0.7) node [black,midway,xshift=1cm] {Ratings};
                    \end{tikzpicture}

                \end{center}

        \end{frame}


        %%% Matrix creation %%%
        \begin{frame}[fragile]{$\blacksquare$ Librerie per la gestione della matrice} 
            \begin{center}
                Per gestire al meglio una matrice così grande ed al 
                contempo molto sparsa~\cite{2} è stata utilizzata la libreria
                \textbf{scipy}~\cite{3} 

                \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    import scipy.sparse as sps
    from scipy.io import mmio as io

    # allocates matrix in memory - lil (row-based LInked List sparse matrix)
    matrix = sps.lil_matrix((tot_users, tot_items), dtype=np.int)

    # export matrix
    io.mmwrite(matrix_path, matrix)

    # import matrix - csr (Compressed Sparse Row matrix)
    matrix = io.mmread(matrix).tocsr()
                \end{lstlisting}
            \end{center}

            Considerato che la matrice viene codificata come un set 
            di tuple della forma: $(coordinate,\ votazione)$, risulta molto 
            \lq\lq leggera\rq\rq\ sotto il profilo della memoria 
            (esportandola in un file di testo occupa solo 70 MB in memoria 
            pur riguardando il dataset completo).\\[5pt] 
            
            Si è quindi optato per esportarla in un file 
            per poterla importare al bisogno.     

        \end{frame}


    \subsection{Collaborative filtering}


        %%% Collaborative filtering metrics and techniques %%%
        \begin{frame}{$\square$  Metriche e tecniche di filtraggio collaborativo} 

            \begin{center}
                \begin{block}{Metriche di somiglianza degli utenti}
                    \begin{itemize}
                        \item MSE - Mean Squared Error ($\checkmark$)
                        \item Proximity Measure ($\checkmark$)
                        \item Person Correlation Coefficient ($\checkmark$)
                        \item Mean-adjusted Cosine Similarity ($\checkmark$)
                    \end{itemize}
                \end{block}
            
                \begin{block}{Algoritmi di predizione}
                    \begin{itemize}
                        \item User Similarity based Prediction ($\checkmark$)
                        \item Item Similarity based Prediction
                    \end{itemize}
                \end{block}
            
                \begin{block}{Metriche di somiglianza dei prodotti}
                    \begin{itemize}
                        \item Cosine Similarity ($\checkmark$)
                        \item Mean-adjusted Cosine Similarity
                    \end{itemize}
                \end{block}
            \end{center}
        \end{frame}


        %%% Some results... %%%
        \begin{frame}{$\square$ Alcuni risultati}
            \begin{center}
                \begin{minipage}{.9\linewidth}
                    \begin{center}
                        Consideriamo l'utente generico \textbf{A3KROYMQ61M7A} ($User_0$), 
                        andremo a calcolare i seguenti indici di similarità:\\[10pt]
                    
                        \begin{columns}
                            \begin{column}{0.33\textwidth}
                                \begin{enumerate}
                                    \item[(1)] Mse 
                                    \item[(2)] Proximity Measure 
                                    \item[(3)] Person's Correlation 
                                \end{enumerate} 
                            \end{column}
                            \begin{column}{0.68\textwidth}
                                \begin{equation}\begin{split}
                                        & mse(u_a,u_b) = \frac{\sum^n_{i=1} (r_{bi} - r_{a_i})^2}
                                        {n}\\
                                \end{split}\end{equation}
                                \begin{equation}\begin{split}
                                    AS(u_a, u_b) = \frac
                                        { \sum^n_{i=1} p(r_{bi}, r_{ai})}
                                        { n }\cdot log_2(n)\\
                                \end{split}\end{equation}
                                \begin{equation}\begin{split}
                                        & \rho(a,b) = \frac
                                        {\sum_p(r_{ap} - \overline{r_a})(r_{bp} - \overline{r_b})}
                                        {\sqrt{\sum_p(r_{ap} - \overline{r_a})^2 \cdot \sum_p (r_{bp} -\overline{r_b})^2}}\\
                                \end{split}\end{equation}
                            \end{column}
                        \end{columns}
                    \end{center}
                \end{minipage}
            \end{center}
        \end{frame}


    \subsection{Mean Squared Error}


        %%% Mean Square Error %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Mean Squared Error}
            \begin{center}
                \begin{minipage}{.9\linewidth}
                    Utenti simili (guide) a $User_0$ \\[5pt]                
                    \begin{enumerate}
                        \item[$\bullet$] A33WBE1UFHZ3Q8 ($User_1$)
                        \item[$\bullet$] A2CNXXVWOAPE0B ($User_2$) 
                        \item[$\bullet$] AT3NIL6Q0G44I ($User_3$)
                    \end{enumerate} 

                    \begin{center}   
                            \begin{table}
                                \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \rowcolor{TTitle}
                                & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TEvenRow}
                                $User_0$ & 0.0 & 0.0 & 0.0 \\
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \end{tabular}
                            \end{table}
                            \captionof{table}{Scarto} 

                            \begin{table}
                                \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \rowcolor{TTitle}
                                & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TEvenRow}
                                $User_0$ & 8 & 7 & 7 \\
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \end{tabular}
                            \end{table}
                            \captionof{table}{Numero di prodotti in comune} 
                    \end{center}
                \end{minipage}
            \end{center}
        \end{frame}


        %%% Analisi del risultato %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Analisi del risultato}

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{lll}
                                $Item$ & $User_1$ & $User_0$ \\
                                \lq\lq 3012\rq\rq       &   \lq\lq 5.0\rq\rq 	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 6621\rq\rq       &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 18513\rq\rq      &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 33443\rq\rq      &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 42536\rq\rq      &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 56377\rq\rq      &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 56539\rq\rq      &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\ 
                                \lq\lq 177729 \rq\rq    &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 5.0\rq\rq    \\           
                            \end{tabular}
                        \end{minipage}
                    };
                \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (1.8,1.2) -- (1.8,-1.4) node [black,midway,xshift=1.7cm] {Scarto massimo == 0};
                \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{frame}


        %%% Matrix creation %%%
        \begin{frame}[fragile]{$\blacksquare$ Computazione di MSE} 
            \begin{center}
                Per computare l'indice MSE è stata utilizzata la libreria:
                \textbf{sklearn}~\cite{4} 
        
                        \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from sklearn.metrics import mean_squared_error
    import numpy as np

    # order by the number of common items
    def get_common_items(index1: int, index2: int) -> []:
        i = set(mtx[index1, :].nonzero()[1])
        j = set(mtx[index2, :].nonzero()[1])
        inter = i.intersection(j)
        common_items_user1 = []
        common_items_user2 = []
        for k in inter:
            common_items_user1.append(mtx[index1, k])
            common_items_user2.append(mtx[index2, k])
        q = [common_items_user1, common_items_user2]
        return q if len(inter) != 0 else []

    nrow = np.shape(self._mtx)[0]
    
    for i in range(0, nrow):
        # get_common_items() ritorna i vettori contenenti solo gli item in comune 
        common_items = get_common_items(mtx[i,:].toarray(), mtx[index,:].toarray())
        sim = mean_squared_error(common_items[0], common_items[1])
                        \end{lstlisting}
                    \end{center}
        
                \end{frame}


    \subsection{Proximity measure}


        %%% Proximity measure %%%
        \begin{frame}{$\square$ Proximity measure}
            \begin{center}

                \begin{block}{Utenti simili (guide) a $User_0$ }
                    \begin{itemize}
                        \item ABO2ZI2Y5DQ9T ($User_1$)
                        \item A2EDZH51XHFA9B ($User_2$)
                        \item AIMR915K4YCN ($User_3$)
                    \end{itemize}
                \end{block}       

                \begin{table}
                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \rowcolor{TTitle}
                    & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                    \arrayrulecolor{white}\hline
                    \rowcolor{TEvenRow}
                    $User_0$ & 46.23 & 44.73 & 43.71 \\
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \end{tabular}
                \end{table}
                \captionof{table}{Proximity measure} 

                \begin{table}
                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \rowcolor{TTitle}
                    & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                    \arrayrulecolor{white}\hline
                    \rowcolor{TEvenRow}
                    $User_0$ & 607 & 493 & 453 \\
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \end{tabular}
                \end{table}
                \captionof{table}{Prodotti in comune} 
            \end{center}
    
        \end{frame}


        %%% Proximity measure %%%
        \begin{frame}{$\square$ Considerazioni Proximity}
            \begin{center}
                La somiglianza tra due utenti aumenta, all’aumentare degli item comprati da entrambi gli utenti. \\[10pt]

                Maggiore è il numero di item in comune e maggiore è la probabilità che essi 
                abbiano simili votazioni (e quindi che gli utenti presi in considerazione siano simili), portando ad una similarità maggiore tra i due
            \end{center}
        \end{frame}


        %%% Matrix creation %%%
        \begin{frame}[fragile]{$\square$ Computazione di Proximity Measure} 
            \begin{center}

                Non sono state trovate librerie che implementassero 
                questa metrica pertanto è stata implementata da zero 
                partendo dalla formula: 

                \begin{equation}\begin{split}
                    AS(u_a, u_b) = \frac
                        { \sum^n_{i=1} p(r_{bi}, r_{ai})}
                        { n }\cdot log_2(n)\\
                \end{split}\end{equation}
            \end{center}
        
        \end{frame}


    \subsection{Pearson Similarity}
        

       %%% Pearson Similarity %%%
       \begin{frame}{$\square$ Pearson Similarity}
        
        \begin{center}
            \begin{block}{Person$\_$alg($User_0$)}
                \begin{enumerate}
                    \item Normalizzo i valori delle funzioni passando da  
                        $[1,5]$ a $[0,1]$
                    \item Per ogni utente:
                    \begin{enumerate}
                    \item Computo l'indice di similarità di Pearson fra 
                        $User_0$ e $User_1$
                    \end{enumerate}
                \end{enumerate}
            \end{block}
            \begin{minipage}{280pt}
                \begin{center}
                \begin{columns}
                    \begin{column}{0.5\textwidth}
                        \begin{block}{Utenti simili a $User_0$ }
                            \begin{itemize}
                                \item A1WO23CGPWJMWN ($User_1$)
                                \item A0040548BPHKXMHH3NTI ($User_2$)
                                \item A16ZKEWQ6DLO45 ($User_3$)
                            \end{itemize}
                        \end{block}       
                    \end{column}
                    \begin{column}{0.5\textwidth}
                        \begin{table}
                            \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \rowcolor{TTitle}
                            & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                            \arrayrulecolor{white}\hline
                            \rowcolor{TEvenRow}
                            $User_0$ & 1.0 & 1.0 & 0.48 \\
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \end{tabular}
                        \end{table}
                        \captionof{table}{Similarità} 
                        \begin{table}
                            \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \rowcolor{TTitle}
                            & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                            \arrayrulecolor{white}\hline
                            \rowcolor{TEvenRow}
                            $User_0$ & 3 & 2 & 6 \\
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \end{tabular}
                        \end{table}
                        \captionof{table}{Prodotti in comune} 
                    \end{column}
                \end{columns}
            \end{center}
            \end{minipage}
        \end{center}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]{$\square$ Computazione di Pearson Similarity}

        \begin{center}
            Per computare l'indice MSE è stata utilizzata la libreria:
            \textbf{sklearn}, \textbf{scipy} e \textbf{numpy}~\cite{5}
    
                    \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from sklearn.metrics import mean_squared_error
    from sklearn.preprocessing import normalize
    import numpy as np
    from scipy import stats
    
    def pearsonf(self, index):

        nrow = np.shape(matrix)[0]

        # matrix normalization 
        mat = normalize(matrix)
        mat = mat.tolil()
        data = []

        for i in range(0, nrow):
            common_items = get_common_items(mtx[index,:].toarray(), mtx[i,:].toarray())
            pear = stats.pearsonr(common_items[0], common_items[1])
            data.append((i,pear[0]))
        data.sort(key=lambda tup: tup[1], reverse=True)
        return data
                    \end{lstlisting}
                \end{center}
    \end{frame}


    \subsection{Cosine Similarity}

    %%% Cosine for users %%%
    \begin{frame}{$\square$ Cosine similarity per gli utenti}
        \begin{center}

            \begin{equation}\begin{split}
                cos<\vec{a}, \vec{b}> = \frac{\vec{a} \cdot \vec{b}}{|\vec{a}| * |\vec{b}|}
            \end{split}\end{equation}

            \begin{block}{Utenti simili a $User_0$ }
                \begin{itemize}
                    \item A12VDZ8PU2IQ6V ($User_1$)
                    \item A20YZGG6QXZ6IJ ($User_2$)
                    \item A27XXS9XY18H3Q ($User_3$)
                \end{itemize}
            \end{block}       
            \begin{columns}
            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{table}
                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \rowcolor{TTitle}
                    & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                    \arrayrulecolor{white}\hline
                    \rowcolor{TEvenRow}
                    $User_0$ & 1.0 & 1.0 & 1.0 \\
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \end{tabular}
                \end{table}
                \captionof{table}{Similarità} 
            \end{column}
            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{table}
                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \rowcolor{TTitle}
                    & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                    \arrayrulecolor{white}\hline
                    \rowcolor{TEvenRow}
                    $User_0$ & 5 & 5 & 5 \\
                    \arrayrulecolor{black}\hline
                    \end{tabular}
                \end{table}
                \captionof{table}{Prodotti in comune} 
            \end{column}
        \end{columns}
        \end{center}
    \end{frame}



    \begin{frame}[fragile]{$\square$ Computazione di Cosine Similarity}

        \begin{center}
            L'implementazione della libreria \textbf{sklearn}~\cite{6} non copre matrici così grandi

    

                        \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    import numpy as np

    def execute(index: int) -> []:
        le = np.shape(mtx)[0]
        data = []
        for i in range(0, p.shape(mtx)[0]):
            if i != index :
                sim = self.auxiliar(i, index)
                data.append((i, sim[0], sim[1]))
        data.sort(key=lambda tup: tup[1], reverse=True)
        return order_tuple(data) #order by the number of shared items

    def auxiliar(self, index1: int, index2: int) -> int:
        common_items = self.get_commons(index1, index2)
        if len(common_items) != 0:
            return (self.cosine(common_items[0], common_items[1]), len(common_items[0]))
        return (0, 0)

    def cosine(self, a, b):
        a = np.array(a)
        b = np.array(b)
        return sum(a * b)/(np.linalg.norm(a) * np.linalg.norm(b))
            \end{lstlisting}
                \end{center}
    \end{frame}

        %%% Cosine for users %%%
        \begin{frame}{$\square$ Considerazioni sugli indici: Cosine e Pearson}
            \begin{tcolorbox}\begin{center}
                L'indice di Pearson (AS) è tanto più grande quanto 
                più alta risulta la somma dei valori di prossimità.
            \end{center}\end{tcolorbox}
            
            \begin{center}\begin{tcolorbox}
                La differenza tra Cosine e Pearson Similarity sta nel fatto che con Pearson viene
                tenuta in considerazione la media dei voti dall’utente.\\[5pt]
            \end{tcolorbox}\end{center}
        \end{frame}
        

       %%% Mean adjusted cosine similarity %%%
       \begin{frame}{$\square$ Mean Adjusted Cosine Similarity}
        
        \begin{center}
            \begin{minipage}{280pt}
                \begin{center}
                \begin{columns}
                    \begin{column}{0.5\textwidth}
                        \begin{block}{Utenti simili a $User_0$ }
                            \begin{itemize}
                                \item A12VDZ8PU2IQ6V ($User_1$)
                                \item A20YZGG6QXZ6IJ ($User_2$)
                                \item A27XXS9XY18H3Q ($User_3$)
                            \end{itemize}
                        \end{block}       
                    \end{column}
                    \begin{column}{0.5\textwidth}
                        \begin{table}
                            \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \rowcolor{TTitle}
                            & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                            \arrayrulecolor{white}\hline
                            \rowcolor{TEvenRow}
                            $User_0$ & 1.0 & 1.0 & 1.0 \\
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \end{tabular}
                        \end{table}
                        \captionof{table}{Similarità} 
                        \begin{table}
                            \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \rowcolor{TTitle}
                            & \color{white}{$User_1$} & \color{white}{$User_2$} & \color{white}{$User_3$} \\            
                            \arrayrulecolor{white}\hline
                            \rowcolor{TEvenRow}
                            $User_0$ & 5 & 5 & 5 \\
                            \arrayrulecolor{black}\hline
                            \end{tabular}
                        \end{table}
                        \captionof{table}{Prodotti in comune} 
                    \end{column}
                \end{columns}
            \end{center}
            \end{minipage}
        \end{center}

        Osserviamo che Mean Adjusted Cosine Similarity e Cosine Similarity producono 
        lo stesso risultato per l'utente considerato.

    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]{$\square$ Computazione di Mean Adjusted Cosine Similarity}

        \begin{center}
            \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    import numpy as np

    def execute(index: int) -> []:
        le = np.shape(mtx)[0]
        data = []
        for i in range(0, le):
            if i != index :
                sim = self.auxiliar(i, index)
                data.append((i, sim[0], sim[1]))
        data.sort(key=lambda tup: tup[1], reverse=True)
        data = self.order_tuple(data)
        return data


    def auxiliar(self, index1: int, index2: int) -> int:
        common_items = self.get_common_items(index1, index2)
        if len(common_items) != 0:
            return (cosine(common_items[0], common_items[1]), len(common_items[0]))
        return (0, 0)
            \end{lstlisting}
        \end{center}
    \end{frame}

















    \subsection{Predictions}


        %%% Similarity based Prediction %%%
        \begin{comment}
            \begin{frame}{Predizioni basate su indici di similarità}
                \begin{center}

                    \begin{block}{Già testate}
                        \begin{itemize}
                            \item User based prediction
                            \item Item based prediction
                        \end{itemize}
                    \end{block}       

                \end{center}
            \end{frame}
        \end{comment}
        
        %%% User based prediction %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ User based Predictions}
            \begin{center}

                \begin{block}{\lq\lq Ingredienti\rq\rq\ della predizione }
                    \begin{itemize}
                        \item User
                        \item Item pivot
                        \item Numero arbitrario di guide
                    \end{itemize}
                \end{block}       

                \begin{enumerate}
                    \item[$\bullet$] Utente: A3LZGLA88K0LA0 
                        (votazione media data 3.35/5)
                    \item[$\bullet$] 5 Prodotti non acquistati da $User_0$
                    \item[$\bullet$] 10 guide 
                        (\fbox{osservazione}: aumentare indiscriminatamente il numero di guide 
                        (sopra ad una determinata soglia, variabile da dominio a dominio)
                        non serve a migliorare la precisione delle predizioni 
                        (anzi tende a produrre l'effetto contrario) poichè 
                        si vanno a considerare guide sempre più differenti 
                        rispetto all'utente corrente.
                \end{enumerate}
            
                \begin{table}
                    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                        \arrayrulecolor{black}\hline
                        \rowcolor{TTitle}
                        \color{white}{Prodotto} & \color{white}{Previsione} \\
                        \arrayrulecolor{white}\hline
                        \rowcolor{TOddRow}
                        1 & 3,7563 \\
                        \arrayrulecolor{white}\hline
                        \rowcolor{TEvenRow}
                        2 & 3,2568 \\
                        \arrayrulecolor{white}\hline
                        \rowcolor{TOddRow}
                        3 & 4,1783 \\
                        \arrayrulecolor{white}\hline
                        \rowcolor{TEvenRow}
                        4 & 3,9594 \\
                        \arrayrulecolor{white}\hline
                        \rowcolor{TOddRow}
                        5 & 3,9131 \\
                        \arrayrulecolor{black}\hline
                    \end{tabular}
                \end{table}

            \end{center}
        \end{frame}


        %%% Testing phases %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Fasi di test}
            \begin{block}{}
                \begin{itemize}
                    \item Partizionamento casuale dei prodotti 
                        (seguendo la regola dell'80-20) 
                    \item La partizione \lq\lq 80\rq\rq\ verrà utilizzata per il training 
                        del sistema che produrrà predizioni da testare sulla partizione \lq\lq 20\rq\rq 
                    \item In conclusione andremo a comparare i risultati con le votazioni effettive
                    \item Produzione di un ranking dei vari algoritmi (al variare delle varie soglie)
                    \item $[$Ripetere n volte la procedura di test$]$ 
                \end{itemize}
            \end{block}   
        \end{frame}

        %%% Testing phases %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Predizioni risultanti da varie tecniche}
            \begin{block}{}
                Prediciamo 74 votazioni (20$\%$ di tutti le votazioni prodotte da $User_0$) con varie tecniche di raccomandazione. 
                La media delle differenze fra le votazioni predette e le votazioni effettive sono le seguenti:
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{itemize}
                                \item Mean Squared Error: 0.1348
                                \item Proximity Measure: 0.1431
                                \item Pearson: 0.0706
                                \item Cosine: 0.1084
                                \item Mean Adjusted Cosine: 0.1077
                            \end{itemize}
                        \end{minipage}
                    };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (1.8,0.8) -- (1.8,-0.8) node [black,midway,xshift=3.5cm] 
                    {
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            Formula: $\frac{\sum^n_{i=1} (r_i - p_i)}{n}$\\
                            con
                            \begin{itemize}
                                \item $r_i$ votazione realmente data
                                \item $p_i$ votazione prevista
                                \item $n$ numero totale di voti predetti
                            \end{itemize}
                        \end{minipage}
                    };
                \end{tikzpicture}
            \end{block}   
        \end{frame}


        \begin{frame}{$\blacksquare$ Risultato}

            Per ogni misura di similarità sono state calcolate le misure \textbf{precision},
            \textbf{recall} e \textbf{f1 score} su matrici di confusione costruite secondo i 
            seguenti criteri:

            \begin{block}{Risultati}
                \begin{enumerate}
                    \item \textbf{True-Positive} il numero di casi tali per cui 
                        voto reale e voto predetto valgono entrambi 3, 4 o 5 
                    \item \textbf{True-Negative} in numero di casi tali per cui 
                        vote reale e voto predetto valgono entrambi 1 o 2
                    \item \textbf{False-Positive} il numero di casi tali per cui 
                        il voto predetto è positivo (3, 4 o 5) ed il voto reale 
                        è negativo (1 o 2)
                    \item \textbf{False-Negative} in numero di casi tali per cui 
                        il voto predetto è negativo (1 o 2) ed il voto reale è 
                        positivo (3, 4 o 5) 
                \end{enumerate}
            \end{block}  

            \begin{block}{Risultati}
                \begin{tabular}{c|c|c|c}
                \textbf{Tecnica CF} &                   \textbf{Precision}  & \textbf{Recall}   & \textbf{F1 Score} \\
                    Cosine similarity                   &   0.91            &   0.74            &   0.82    \\                              
                    Proximity measure                   &   0.91            &   0.75            &   0.82    \\
                    MSE                                 &   0.80            &   0.65            &   0.72    \\
                    Pearson similarity                  &   0.79            &   0.15            &   0.26    \\
                    Mean adjusted cosine similarity     &   0.78            &   0.97            &   0.86    \\                
                \end{tabular}
            \end{block}   
        \end{frame}
